---
title:  Python实例属性和类属性
layout: page
date: 2016/5/18
updated: 2016/6/13
comments: false
mathjax: true
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

由于Python是动态语言，根据类创建的实例可以任意绑定属性。

给实例绑定属性的方法是通过实例变量，或者通过`self`变量：

```python
class Student(object):
    def __init__(self, name):
        self.name = name

s = Student('Bob')
s.score = 90
```

但是，如果`Student`类本身需要绑定一个属性呢？可以直接在class中定义属性，这种属性是类属性，归`Student`类所有：

```python
class Student(object):
    name = 'Student'
```

当我们定义了一个类属性后，这个属性虽然归类所有，但类的所有实例都可以访问到。来测试一下：

```
>>> class Student(object):
...     name = 'Student'
...
>>> s = Student() # 创建实例s
>>> print(s.name) # 打印name属性，因为实例并没有name属性，所以会继续查找class的name属性
Student
>>> print(Student.name) # 打印类的name属性
Student
>>> s.name = 'Michael' # 给实例绑定name属性
>>> print(s.name) # 由于实例属性优先级比类属性高，因此，它会屏蔽掉类的name属性
Michael
>>> print(Student.name) # 但是类属性并未消失，用Student.name仍然可以访问
Student
>>> del s.name # 如果删除实例的name属性
>>> print(s.name) # 再次调用s.name，由于实例的name属性没有找到，类的name属性就显示出来了
Student

```

从上面的例子可以看出，在编写程序的时候，千万不要对实例属性和类属性使用相同的名字，因为相同名称的实例属性将屏蔽掉类属性，但是当你删除实例属性后，再使用相同的名称，访问到的将是类属性。

### try it ?

为了统计学生人数，可以给Student类增加一个类属性，每创建一个实例，该属性自动增加：

```python
# -*- coding: utf-8 -*-
class Student(object):
    count = 0

    def __init__(self, name):
        self.name = name
```

测试:

```python
if Student.count != 0:
    print('测试失败!')
else:
    bart = Student('Bart')
    if Student.count != 1:
        print('测试失败!')
    else:
        lisa = Student('Bart')
        if Student.count != 2:
            print('测试失败!')
        else:
            print('Students:', Student.count)
            print('测试通过!')
```

answer:

```python
class Student(object):
    count = 0
    def __init__(self, name):
        self.name = name
        Student.count = Student.count + 1
```

